蔣祖曼操弗入火場無有怕 《火速救兵IV》真英雄故事搬上熒幕

「火速救兵系列」是港台的王牌節目，由2010年起先後播了3輯。新一輯《火速救兵IV》將於10月首播，適逢今年是香港消防處成立150周年，這一輯落重本製作，由電影《樹大招風》的金像導演黃偉傑出馬，將現實中的真英雄故事透過熒幕感動觀眾。黃偉傑接受《明報》訪問，他說：「消防員很偉大，他們的無私與犧牲精神值得敬佩，觸動人心，我希望將這觸動的感覺傳遞給觀眾。」原來黃偉傑跟消防有淵源，自爆小時候是個「消防迷」。

早前《火速救兵IV》在將軍澳消防及救護學院拍攝，劇中演見習消防隊長的蔣祖曼要入火場救火。記者在模擬油站的火警現場拍照，距離很遠仍感受到熊熊烈火的熱力，蔣祖曼穿著整齊消防員制服在火場前，拍照後她也要掀開制服散熱。

金像導演黃偉傑拍攝

《火速IV》共10集，分4個故事，導演黃偉傑負責打頭陣的故事，共兩集，演員包括歐錦棠、胡子彤與蔣祖曼等。雖然只拍兩集、共1小時的戲，由籌備到完成，黃偉傑前後花了數個月時間。他稱這是大挑戰：「我由細到大很尊重消防員，以前鍾意砌模型，中學時我將一條街道的消防車與消防員砌出來參加比賽。消防局開放日，我會去參觀拍照。當監製問我有否興趣拍攝，只要檔期啱，其他已不用多說。」

真消防員協助演出

《火速IV》製作資源充足，劇中有很多特技、撞車，又有火災場面，需要時間特別長，在消防處全力支持拍攝下，完全滿足了這位「消防迷」的要求。黃偉傑仍回味拍攝大場面的震撼：「我想要『四紅一白』（4輛消防車加1輛救護車）做背景，每輛車也跟6至7位消防員，可想像場面很大陣仗。我們又有真消防員參與演出，因有些技術要消防員去做。」他稱讚劇中演消防員的演員很落力，演出前他們接受消防訓練，拍攝時連消防阿sir看到演員們的表現，也指他們合格可以「出班」。他會安排演員替身，但演員應付自如，包括入火場救火；有些鏡頭看不到樣子，演員也主動要求親自上陣。

歐錦棠爆炸戲親上陣

首個故事的主角是歐錦棠，黃偉傑說：「棠哥是一位很專業的演員，準備充足，有場氣體爆炸戲，要將一個消防員炸出13樓，這涉及威也兼有很多特技。我早已安排棠哥的替身，亦有綠幕，可將1樓當13樓拍攝，但棠哥說『我自己嚟，這是演員的尊嚴』。因他親身上陣的關係，吊出13樓外，拍攝角度我可以很自由，不用避。拍攝時，他不單親身上陣，我們一起翻看片段，他會提特技改善的意見。」

今輯故事以人物主導

特技效果愈進步，拍攝危險場面可大派用場，黃偉傑卻說：「我不鍾意依賴CG特效，我寧願選擇實拍。我比較old school（舊式），眼見為實。CG可令效果更好，但現場拍攝時我要做足。」跟過往3輯《火速救兵》比較，黃偉傑稱前者較着重消防事件，今次他則以人物為主導，以角色旅程發展故事，這個故事很簡單，就是消防員之間的價值觀。第一集的故事就是buddy，大家是伙伴，兩個消防員入火場，就是互相掌握着對方的生命，像兄弟的感覺。他說：「拍攝前，我到消防學院30、40次，就是聽阿sir講故事，真是聽到喊。他們的無私、犧牲精神令人敬佩，觸動人心，我要將這觸動感覺帶給觀眾。消防員入火場不單救市民，他們也要齊齊整整離開火場。第2集故事主題是傳承，現在消防學院的設施是世界級，十分先進，但我想講人的故事，前輩將知識傳給下一代，是師徒制般，將知識一代傳一代並不斷更新。這集安排棠哥在學院教書，胡子彤是學官，兩人會發生很大衝突，從中建立了師徒關係。」

蔣祖曼讚阿sir靚仔有型

蔣祖曼演警察角色，入型入格，她走在街上被粉絲認出，也慣稱呼她madam，但演消防員則是第一次。她說：「接到工作邀請勁開心，消防員制服很靚。不過，第一次試造型便全副裝備，包括BA（呼吸輔助器），我曾擔心能否應付。開拍前我狂做運動，操fit體能，以免成為拍攝時的阻礙。」

女消防員也入火場救人，蔣祖曼跟着大隊行幾層樓梯拍救火戲，穿著防爆裝備，還有30多磅的氧氣樽，讓她感受很深。她說：「拍攝時，有阿sir在旁幫輕了我大半辛苦程度，可想像真正消防員入火場有多辛苦。我是真心佩服他們的付出，以前覺得消防員很威，現在是敬佩他們。」劇中她演見習消防隊長，開場時，導演以4分鐘無間斷long shot拍攝，以她「出班」第一日的角度看消防局運作。蔣祖曼特別介紹這場戲，所有人要配合得很好，一個早上拍了7次便完成，唯獨可惜未有機會讓她試跳鋼管（fireman's pole）。演出時有機會跟真消防員相處，她稱大家也是愛運動的人，很啱傾又正能量。外國有赤膊的消防員月曆很吸引，問到香港消防員是否多靚仔？她說：「阿sir靚仔又有型。」

希望唔好好似第三輯咁夾硬拖長黎做

救護佔幾多

1集

陰公